Dados el tipo `Polinomio` definido en la práctica $1$ y las siguientes funciones:
```hs
derivado :: Num a => Polinomio a -> Polinomio a
derivado poli = case poli of
    X -> Cte 1
    Cte _ -> Cte 0
    Suma p q -> Suma (derivado p) (derivado q)
    Prod p q -> Suma (Prod (derivado p) q) (Prod (derivado q) p)
```
```hs
sinConstantesNegativas :: Num a => Polinomio a -> Polinomio a
sinConstantesNegativas = foldPoli True (>=0) (&&) (&&)
```

Demostrar las siguientes propiedades:

$\textcolor{pink}{i.\ Num\ a \Rightarrow ∀ p::Polinomio\ a .\ ∀ q::Polinomio\ a .\ ∀ r::a .\ (esRaiz\ r\ p \Rightarrow esRaiz\ r\ (Prod\ p\ q))}$

```hs
data Polinomio a =  X
                |   Cte a 
                |   Suma (Polinomio a) (Polinomio a)
                |   Producto (Polinomio a) (Polinomio a)
```

Uso inducción estructural en la estructura de $p$.

- Caso base $p = X$:

$esRaiz\ r\ X \Rightarrow esRaiz\ r\ (Prod\ X\ q) $

```haskell
evaluar :: Num a => a -> Polinomio a -> a
evaluar n = foldPoli n id (+) (*)
```
Por la definición de `esRaiz` y `evaluar`:
```hs
esRaiz :: Num a => a -> Polinomio a -> Bool
esRaiz n p = evaluar n p == 0
```
$evaluar\ r\ X = 0 \Rightarrow evaluar\ r\ (Prod\ X\ q) = 0 $

$foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ X = 0 \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ X\ q) = 0 $

Por la definición de `foldPoli`:

$r = 0 \Rightarrow ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ X\ ) \cdot ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ q)) = 0 $

Por extensionalidad de booleanos hay dos casos posibles:

$\textcolor{lime}{r \neq 0}$

$False \Rightarrow ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ X\ ) \cdot ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ q)) = 0 $

Y la propiedad es verdadera trivialmente

$\textcolor{lime}{r = 0}$

$r = 0 \Rightarrow (r) * ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (*)\ q)) = 0 $

En cuyo caso la propiedad es verdadera porque 0 multiplicado por cualquier número es 0.

- Caso base $p = Cte\ a$:

$evaluar\ r\ (Cte\ a) = 0 \Rightarrow evaluar\ r\ (Prod\ (Cte\ a)\ q) = 0 $

$foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Cte\ a) = 0 \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ (Cte\ a)\ q) = 0 $

Por la definición de `foldPoli`:

$a = 0 \Rightarrow ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Cte\ a)) \cdot ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ q)) = 0 $

$a = 0 \Rightarrow (a) * ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (*)\ q)) = 0 $

Por extensionalidad de booleanos hay dos casos posibles:

$\textcolor{lime}{a \neq 0}$

$False \Rightarrow (a) * ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (*)\ q)) = 0 $

Y la propiedad es verdadera trivialmente

$\textcolor{lime}{a = 0}$

$a = 0 \Rightarrow (a) * ((foldPoli\ r\ id\ (+)\ (*)\ q)) = 0 $

En cuyo caso la propiedad es verdadera porque 0 multiplicado por cualquier número es 0.

- Caso inductivo $p = Suma\ p_1\ p_2$:

$esRaiz\ r\ (Suma\ p_1\ p_2) \Rightarrow esRaiz\ r\ (Prod\ (Suma\ p_1\ p_2)\ q) $

$esRaiz\ r\ (Suma\ p_1\ p_2) \Rightarrow esRaiz\ r\ (Prod\ (Suma\ p_1\ p_2)\ q) $

$evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow evaluar\ r\ (Prod\ (Suma\ p_1\ p_2)\ q) = 0 $

$foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Suma\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ (Suma\ p_1\ p_2)\ q) = 0 $

$foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Suma\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Suma\ p_1\ p_2)\ \cdot\ foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ q) = 0 $

$evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2)\ *\ evaluar\ r\ q = 0 $

Tenemos de nuevo dos casos posibles:

$\textcolor{lime}{evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2) \neq 0}$

$False \Rightarrow evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2)\ *\ evaluar\ r\ q = 0 $

Y la propiedad es verdadera trivialmente

$\textcolor{lime}{evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2) = 0}$

$evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow evaluar\ r\ (Suma\ p_1\ p_2)\ *\ evaluar\ r\ q = 0 $

En cuyo caso la propiedad es verdadera porque 0 multiplicado por cualquier número es 0.

$0 = 0 \Rightarrow 0 *\ evaluar\ r\ q = 0 $

$0 = 0 \Rightarrow  0 = 0 $


- Caso inductivo $p = Prod\ p_1\ p_2$:

$esRaiz\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) \Rightarrow esRaiz\ r\ (Prod\ (Prod\ p_1\ p_2)\ q) $

$esRaiz\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) \Rightarrow evaluar\ r\ (Prod\ (Prod\ p_1\ p_2)\ q) = 0 $

$esRaiz\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ (Prod\ p_1\ p_2)\ q) = 0 $

$esRaiz\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ p_1\ p_2)\ \cdot foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\  q) = 0 $

$evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ p_1\ p_2)\ \cdot foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\  q) = 0 $

$foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ p_1\ p_2)\ \cdot foldPoli\ r\ id\ (+)\ (\cdot)\  q) = 0 $

$evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2)\ * evaluar\ r\ q = 0 $

Tenemos de nuevo dos casos posibles:

$\textcolor{lime}{evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) \neq 0}$

$False \Rightarrow evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2)\ * evaluar\ r\ q = 0 $

Y la propiedad es verdadera trivialmente

$\textcolor{lime}{evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) = 0}$

$evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2) = 0 \Rightarrow evaluar\ r\ (Prod\ p_1\ p_2)\ * evaluar\ r\ q = 0 $

En cuyo caso la propiedad es verdadera porque 0 multiplicado por cualquier número es 0.

$0 = 0 \Rightarrow 0 *\ evaluar\ r\ q = 0 $

$0 = 0 \Rightarrow  0 = 0 $

```hs
foldPoli :: b -> (a -> b) -> (b -> b -> b) -> (b -> b -> b) -> a -> b
foldPoli cX cCte cSuma cProd poli = case poli of
    X -> cX
    Cte a -> cCte a
    Suma p1 p2 -> cSuma (rec p1) (rec p2)
    Producto p1 p2 -> cProd (rec p1) (rec p2)
    where rec = foldPoli cX cCte cSuma cProd
```

---

$\textcolor{pink}{ii.\ Num\ a \Rightarrow ∀ p::Polinomio\ a .\ ∀ k::a .\ ∀ e::a .\ 
evaluar\ e\ (derivado\ (Prod\ (Cte\ k)\ p)) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ p))}$

Uso inducción estructural en la estructura de $p$.

- Caso base $\textcolor{violet}{p = X}$:

$evaluar\ e\ (derivado\ (Prod\ (Cte\ k)\ X)) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ X)) $

Por la definición de `derivado`:
```hs
derivado :: Num a => Polinomio a -> Polinomio a
derivado poli = case poli of
    X -> Cte 1
    Cte _ -> Cte 0
    Suma p q -> Suma (derivado p) (derivado q)
    Prod p q -> Suma (Prod (derivado p) q) (Prod (derivado q) p)
```

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ (derivado\ Cte\ k)\ X)\ (Prod\ (derivado\ X)\ Cte\ k)) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ X)) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ (0)\ X))\ (Prod\ (1)\ Cte\ k)) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (1)) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (0)\ (Cte\ k)) = evaluar\ e\ (Cte\ k) $

$evaluar\ e\ (Cte\ k) = evaluar\ e\ (Cte\ k) $

Por lo tanto vale este caso base.

- Caso base $\textcolor{violet}{p = Cte\ a}$:

$evaluar\ e\ (derivado\ (Prod\ (Cte k)\ (Cte\ a))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ (Cte\ a))) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ (derivado\ Cte\ k)\ (Cte\ a)\ Prod\ (derivado\ Cte\ a)\ (Cte\ k) )) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ (Cte\ a))) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ 0\ (Cte\ a)\ Prod\ 0\ (Cte\ k) )) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Cte\ 0)) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (Cte\ 0) (Cte\ 0)) = evaluar\ e\ (Cte\ 0) $

$evaluar\ e\ (Cte\ 0) = evaluar\ e\ (Cte\ 0) $

Por lo tanto vale este caso base también.

- Caso inductivo $\textcolor{violet}{p = Suma\ p_1\ p_2}$:

$evaluar\ e\ (derivado\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Suma\ p_1\ p_2))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ (Suma\ p_1\ p_2))) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ (derivado\ Cte\ k)\ (Suma\ p_1\ p_2))\ (Prod\ (derivado\ (Suma\ p_1\ p_2)\ Cte\ k ))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2))) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ Cte\ 0\ (Suma\ p_1\ p_2))\ (Prod\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2))\ Cte\ k )) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2))) $

$\textcolor{orange}{ evaluar\ e\ (Prod\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2))\ (Cte\ k) )) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2)))} $

Usando el $\textcolor{cyan}{Lema}$ enunciado y probado abajo

$evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2)))$

Por lo tanto vale este caso inductivo.

- Caso inductivo $\textcolor{violet}{p = Prod\ p_1\ p_2}$:

$evaluar\ e\ (derivado\ (Prod\ (Cte\ k)\ (Prod\ p_1\ p_2))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ (Prod\ p_1\ p_2))) $

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ (derivado\ Cte\ k)\ (Prod\ p_1\ p_2))\ (Prod\ (derivado\ (Prod\ p_1\ p_2 ))\ (Cte\ k ))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ Prod\ p_1\ p_2)$

$evaluar\ e\ (Suma\ (Prod\ (Cte\ 0)\ (Prod\ p_1\ p_2))\ (Prod\ (derivado\ (Prod\ p_1\ p_2 ))\ (Cte\ k ))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ Prod\ p_1\ p_2)$

$evaluar\ e\ (Suma\ (Cte\ 0)\ (Prod\ (derivado\ (Prod\ p_1\ p_2 ))\ (Cte\ k ))) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ Prod\ p_1\ p_2)$

$evaluar\ e\ (Prod\ (derivado\ (Prod\ p_1\ p_2 ))\ (Cte\ k )) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ Prod\ p_1\ p_2)$

Usando el $\textcolor{cyan}{Lema}$ de nuevo,

$evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ Prod\ p_1\ p_2)) = evaluar\ e\ (Prod\ (Cte\ k)\ (derivado\ Prod\ p_1\ p_2))$

Por lo tanto vale este caso inductivo.

$\therefore$ `la propiedad es verdadera.`

---
$Lema:$ $\textcolor{cyan}{ evaluar\ e\ (Prod\ p\ q) = evaluar\ e\ (Prod\ q\ p) }$

Lo pruebo por inducción estructural en la estructura de $p$.

$P(p): evaluar\ e\ (Prod\ p\ q) = evaluar\ e\ (Prod\ q\ p) $

- Caso base $\textcolor{purple}{p = X}$:

$evaluar\ e\ (Prod\ X\ q) = evaluar\ e\ (Prod\ q\ X) $

Por la definición de `evaluar`:

$foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ X\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ X $

$foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ X\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ X $

$e \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q\ \cdot e $

Por la `conmutatividad` de (*)

$e \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = e \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q $

Por lo tanto vale este caso base.

- Caso base $\textcolor{purple}{p = Cte\ a}$:

$evaluar\ e (Prod\ (Cte\ a)\ q) = evaluar\ e (Prod\ q\ (Cte\ a)) $

Por la definición de `evaluar`:

$foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Cte\ a)\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Cte\ a) $

$Cte\ a  foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q\ \cdot Cte\ a $

Por la `conmutatividad` de (*)

$Cte\ a \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = Cte\ a \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q $

Por lo tanto vale este caso base también.

- Caso inductivo $\textcolor{purple}{p = Suma\ p_1\ p_2}$:

$evaluar\ e\ (Prod\ (Suma\ p_1\ p_2)\ q) = evaluar\ e\ (Prod\ q\ (Suma\ p_1\ p_2)) $

Por la definición de `evaluar`:

$foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Suma\ p_1\ p_2)\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Suma\ p_1\ p_2) $

$evaluar\ (Suma\ p_1\ p_2)\ * evaluar\  q = evaluar\ q\ * evaluar\ (Suma\ p_1\ p_2) $

De nuevo por la `conmutatividad` de (*)

$evaluar\ (Suma\ p_1\ p_2)\ * evaluar\  q = evaluar\ (Suma\ p_1\ p_2) * evaluar\ q $

Por lo tanto vale este caso inductivo.

- Caso inductivo $\textcolor{purple}{p = Prod\ p_1\ p_2}$:

$evaluar\ e\ (Prod\ (Prod\ p_1\ p_2)\ q) = evaluar\ e\ (Prod\ q\ (Prod\ p_1\ p_2)) $

Por la definición de `evaluar`:

$foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ p_1\ p_2)\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q = foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ q\ \cdot foldPoli\ e\ id\ (+)\ (\cdot)\ (Prod\ p_1\ p_2) $

$evaluar\ (Prod\ p_1\ p_2)\ * evaluar\  q = evaluar\ q\ * evaluar\ (Prod\ p_1\ p_2) $

De nuevo por la `conmutatividad` de (*)

$evaluar\ (Prod\ p_1\ p_2)\ * evaluar\  q = evaluar\ (Prod\ p_1\ p_2) * evaluar\ q $

Por lo tanto vale este caso inductivo.

$\therefore$ `el lema es verdadero.`

---
$\textcolor{pink}{iii.\ Num\ a \Rightarrow ∀p::Polinomio\ a .\ (sinConstantesNegativas\ p \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p))}$

Uso inducción estructural en la estructura de $p$.

$P(p): sinConstantesNegativas\ p \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p)$

- Caso base $\textcolor{violet}{p = X}$:

$sinConstantesNegativas\ X \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ X) $

```hs
sinConstantesNegativas :: Num a => Polinomio a -> Polinomio a
sinConstantesNegativas = foldPoli True (>=0) (&&) (&&)
```

$True \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ X) $

$True \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (Cte\ 1) $

$True \Rightarrow True $

Por lo tanto vale este caso base.

- Caso base $\textcolor{violet}{p = Cte\ a}$:

$sinConstantesNegativas\ (Cte\ a) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ (Cte\ a)) $

$Cte\ a \geq 0 \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (Cte\ 0) $

$Cte\ a \geq 0 \Rightarrow True $

Independientemente de si $a$ es positivo o negativo, la constante derivada siempre es 0, por lo que la propiedad es verdadera.

- Caso inductivo $\textcolor{violet}{p = Suma\ p_1\ p_2}$:

`Hipótesis inductivas:`

$sinConstantesNegativas\ p_1 \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p_1)$

$sinConstantesNegativas\ p_2 \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p_2)$

Quiero ver que:

$sinConstantesNegativas\ (Suma\ p_1\ p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ (Suma\ p_1\ p_2)) $

$sinConstantesNegativas\ (Suma\ p_1\ p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (Suma\ (derivado\ p_1)\ (derivado\ p_2)) $

$sinConstantesNegativas\ (p_1) \land sinConstantesNegativas\ (p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p_1) \land (derivado\ p_2)) $

Por extensionalidad de booleanos, si alguno de los casos `sinConstantesNegativas` de la izquierda de la implicación es falso, la propiedad es trivialmente verdadera para este caso inductivo.

Entonces interesan los casos en los que ambos son verdaderos.

Por `hipótesis inductiva` sabemos que:

$sinConstantesNegativas\ (p_1) \land sinConstantesNegativas\ (p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p_1) \land (derivado\ p_2)) $

Por lo que la propiedad es verdadera para este caso inductivo.

- Caso inductivo $\textcolor{violet}{p = Prod\ p_1\ p_2}$:

`Hipótesis inductivas:`

$sinConstantesNegativas\ p_1 \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p_1)$

$sinConstantesNegativas\ p_2 \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p_2)$

Quiero ver que:

$sinConstantesNegativas\ (Prod\ p_1\ p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ (Prod\ p_1\ p_2)) $

$sinConstantesNegativas\ (Prod\ p_1\ p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (Suma\ (Prod\ (derivado\ p_1)\ p_2) (Prod\ (derivado\ p_2)\ p_1)) $

$sinConstantesNegativas\ (p_1) \land sinConstantesNegativas\ (p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (Prod\ (derivado\ p_1) \ p_2) \land sinConstantesNegativas(derivado\ p_2)) $

$sinConstantesNegativas\ (p_1) \land sinConstantesNegativas\ (p_2) \Rightarrow sinConstantesNegativas\ (derivado\ p_1) \land sinConstantesNegativas(p_2) \land sinConstantesNegativas(derivado\ p_2)) $

Lo mismo que en el caso anterior, esto sale por extensionalidad de booleanos y la `HI`

$\therefore$ `la propiedad es verdadera` $\forall p::Polinomio\ a$

---

La recursión utilizada en la definición de la función `derivado` ¿es estructural, primitiva o ninguna de las dos?

```hs
derivado :: Num a => Polinomio a -> Polinomio a
derivado poli = case poli of
    X -> Cte 1
    Cte _ -> Cte 0
    Suma p q -> Suma (derivado p) (derivado q)
    Prod p q -> Suma (Prod (derivado p) q) (Prod (derivado q) p)
```

La recursión utilizada en la definición de la función `derivado` es `primitiva` porque se aplica directamente sobre la estructura de `Polinomio` y no sobre una estructura más simple.