<font face="LaTeX">

*Mostrar que cualquier f√≥rmula de la l√≥gica proposicional que utilice los conectivos $¬¨$ (negaci√≥n), $‚àß$ (conjunci√≥n), $‚à®$ (disyunci√≥n), $‚áí$ (implicaci√≥n), $‚áî$ (equivalencia) puede reescribirse a otra f√≥rmula equivalente que usa s√≥lo los conectivos $¬¨$ y $‚à®$.*

*Sugerencia: hacer inducci√≥n en la estructura de la f√≥rmula.*

*Nota: en los siguientes ejercicios de esta secci√≥n, recomendamos utilizar la sem√°ntica dada por la definici√≥n de valuaci√≥n para proposiciones, y no tablas de verdad.*

Para demostrar que cualquier f√≥rmula de la l√≥gica proposicional que utilice los conectivos $¬¨$ (negaci√≥n),  $‚àß$ (conjunci√≥n), $‚à®$ (disyunci√≥n), $‚áí$ (implicaci√≥n), $‚áî$ (equivalencia) puede reescribirse a otra f√≥rmula equivalente que usa solo los conectivos $¬¨$ y $‚à®$, podemos usar inducci√≥n estructural sobre la estructura de la f√≥rmula como nos dice la sugerencia.

---

<u>Estructua de la f√≥rmula:</u>

* Una variable proposicional ùëù es una f√≥rmula.
* Si $\sigma$ es una f√≥rmula, entonces ¬¨$\sigma$ es una f√≥rmula.
* Si $\sigma$ y $\psi$ son f√≥rmulas, entonces $\sigma$ ‚àß $\psi$, $\sigma$ ‚à® $\psi$, $\sigma$ ‚áí $\psi$ y ùúë ‚áî $\psi$ son f√≥rmulas.

---

<u>*Demostraci√≥n por inducci√≥n:*</u>

`HI`: Suponemos que cualquier f√≥rmula que usa ¬¨, ‚àß, ‚à®, ‚áí, ‚áî y tiene una estructura m√°s simple que la actual puede ser reescrita usando solo ¬¨ y ‚à®. 
$p(\sigma)$: existe una f√≥rmula $\sigma'$ que s√≥lo usa $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$.

<u>**Caso Base**: </u>

***Caso base***: $\tau = p$

Una variable proposicional ùëù es una f√≥rmula. 

Esta ya est√° en la forma deseada, usando solo ¬¨ y ‚à® porque no usa ning√∫n conectivo. 

$\tau' = \tau = p$

Por lo tanto, el caso base es verdadero.

<u>***Paso Inductivo:***</u>

Queremos demostrar que una f√≥rmula m√°s compleja tambi√©n se puede reescribir de esta manera.

Por HI existe $\sigma'$ que s√≥lo usa $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$.

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuaci√≥n cualquiera.

<u>Negaci√≥n </u> $\tau = \neg\sigma$ Usa s√≥lo ¬¨.

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuaci√≥n cualquiera.

$v \models \tau' \equiv $ 

$v \models \neg\sigma' \equiv $ 

$v \not\models \sigma' \equiv$ (por HI $\sigma' \equiv \sigma$) 

$v \not\models \sigma \equiv $ 

$v \models \neg\sigma \equiv $ 

$v \models \tau$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

---

<u>Conjunci√≥n </u> $\tau = \sigma \land \psi $

Por HI existen $\sigma'$ y $\psi'$ que s√≥lo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$.

Usando la <strong>De Morgan</strong> para la negaci√≥n de la conjunci√≥n:


$\tau' = \sigma' \land \psi' = \neg(\neg(\sigma' \land \psi')) = \neg(\neg\sigma' \lor \neg\psi')$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuaci√≥n cualquiera.

$v \models \tau' \equiv$ \
$v \models \neg(\neg\sigma' \lor \neg\psi') \equiv$ \
¬¨ $(v \models \neg\sigma' \lor$  $v \models \neg\psi') \equiv$ \
¬¨( ¬¨( v $\models \sigma'$ ) $\lor$ ¬¨( v $\models \psi'$ ) ) $\equiv$

$ ¬¨a\lor ¬¨b=¬¨(a \land b) $

¬¨( ¬¨(v $\models \sigma'$ $\land$ v $\models \psi'$ )) $\equiv$

v $\models \sigma'$ $\land$ v $\models \psi'$ $\equiv$

(por HI $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$)

($v \models \sigma$ y $v \models \psi$)  $\equiv$\
$v \models \sigma \land \psi \equiv$ \
$v \models \tau \equiv$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

---

<u>Disyunci√≥n </u> $\tau = \sigma \lor \psi $

Por HI existen $\sigma'$ y $\psi'$ que s√≥lo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$.

$\tau' = \sigma' \lor \psi'$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuaci√≥n cualquiera.

$v \models \tau' \equiv $ \
$v \models \sigma' \lor \psi' \equiv $ 

(por HI $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$)

$v \models \sigma \lor \psi \equiv $ 
$v \models \tau \equiv$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

---

<u>Implicaci√≥n </u> $\tau = \sigma \Rightarrow \psi $

Por HI existen $\sigma'$ y $\psi'$ que s√≥lo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$.

$\tau' = \sigma' \Rightarrow \psi' = \neg\sigma' \lor \psi'$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuaci√≥n cualquiera.

$v \models \tau' \equiv $ \
$v \models \neg\sigma' \lor \psi' \equiv $

(por HI $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$)

$v \models \neg\sigma \lor \psi \equiv $

$¬¨a\lor b=a\Rightarrow b$

$v \models \sigma \Rightarrow \psi \equiv $

$v \models \tau \equiv$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

---

<u>Equivalencia </u> $\tau = \sigma \iff \psi $

Por HI existen $\sigma'$ y $\psi'$ que s√≥lo usan $\neg$ y $\lor$ tal que $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$.

$\tau' = \sigma' \iff \psi' = (\sigma' \Rightarrow \psi') \land (\sigma' \Leftarrow \psi')$

Queremos ver que $\tau' \equiv \tau$. Sea $v$ una valuaci√≥n cualquiera.

$v \models \tau' \equiv $ \
$v \models (\sigma' \Rightarrow \psi') \land (\sigma' \Leftarrow \psi') \equiv $

(por HI $\sigma' \equiv \sigma$ y $\psi' \equiv \psi$)

$v \models (\sigma \Rightarrow \psi) \land (\sigma \Leftarrow \psi) \equiv $


$v \models (\sigma \Rightarrow \psi) \land ( \psi \Rightarrow \sigma) \equiv $

$v \models \sigma \iff \psi \equiv $

$v \models \tau \equiv$

$\therefore \tau' \equiv \tau$

---

</font>